傷亡意外自衛為先 中電金城營造處理失當

意外出現了，就算沒有造成人命損失，但如涉及事件的公司一開始便先想到要開脫責任，這種態度，不獨是受害者，又或其家屬難以接受，也會引來公眾廣泛批評。今年4月美國聯合航空發生的虐客事件，前車可鑑，但本港的中華電力公司在紅磡地盤致命工業意外中，其在事件發生後最先發出的聲明，便沒有從別人的教訓中學習，又製造了公關「災難」，更在死者家屬的傷口上灑鹽，在冷冰冰的字句中，找不着慈悲。
聲明中所言「進行地底工程前，承辦商會與不同政府部門比對地下管道位置圖，中電並按一貫既定安全程序，與承辦商確保有關的設計及結構符合標準，並有獨立檢察員每星期到工地進行定期實地檢查。為確保工人於密閉空間工作的安全，工人必須接受相關培訓，並配有個人保護裝備，並須確保有通風系統，豎井外亦有一位工人看守，與隧道內的工人保持聯繫，以策安全」，一看便知是官樣文章，提及的是應該要做的事情，至於有沒有做到，尚待調查，至少現時消防表示，當救出三名死者時，三人均無佩戴任何安全帶。
避談為何沒有佩戴安全帶
承建商金城營造副行政總裁王紹恆及中電高級總監何耀基在回應傳媒提問時，完全避談為何出事工人沒有佩戴安全帶，涉事地盤的負責人有沒有真的如所言的盡了本分，殆成疑問。今次意外死者是在密閉空間工作，根據指引，事前必須做好風險評估及基本安全措施，包括繫好安全帶，其尾繩亦要扣上獨立救生繩，如遇工人暈倒不適，救援人員可沿救生繩尋回工人。假若是次意外中一度失蹤的工人扣好安全帶及繫上獨立救生繩，消防或可更快救出。承建商金城營造在這一方面的是第一線的責任，在未作調查之前，也絕不能排除有任何安全守則未達要求的可能。
在家屬強烈譴責及輿論抨擊的情況下，中電又發出了兩則聲明，一則是表示文送出慰問金及有股東捐款，另一則表示「中電代表昨天在事發現場接受傳媒訪問，其中的發言內容引致死者家屬感到不安或不滿，中電表示歉意。中電絕無任何意圖推卸責任，並會全力配合政府部門進行調查」，便是知道出事了，要補救止血。譬如「相信係安全方面已經係做到最好」及盡力盡責此等言論，在未作調查之先，便是妄下定論，中電及金城營造都有點不負責任。
尚有改善空間
亡羊補牢，說未為晚也，其實是一種安慰，始終已對企業形象造成損害，要知道在這種出了人命的意外事件中，必須給予家屬及時的支持，並非止於口頭的經濟援助，而是需要無障礙的溝通，就今次事件看來，中電及金城營造都尚大有改善空間。相關人士只因應自己所處崗位抬出辯辭來，沒有從大局着眼，顯示除了地盤上的安全培訓，公司高層也需要有危機處理的培訓。
更令人遺憾的，是這一次紅磡地盤意外，是繼今年2月中電青山發電廠發生煤灰活埋外判工慘劇的又一宗，兩宗意外均是在密閉空間發生，一而再，不想看到的是再而三，而事實上，是一宗也嫌多。中電管理層除了不先設立場配合調查，真正找出問題所在，更須痛定思痛，嚴格監督及要求外判商切實執行安全守則，不要再讓鮮血染到中電的招牌上。

嗰個環境
安全帶有係好啲, 但唔會救到件事
唔好再拎安唔安全帶黎批評件事喇